從人口數據分析選民登記的問題

如果大家睇翻, 人口普查的數據, 你會發現香港人口其實老化問題好嚴重. 在觀看選民登記人數, 其實<age40的人的登記率遠比>age50的人低. 就每一個年齡層也有每一個年齡層比較小人的原因.

就30-45 而言, 他們當中沒有登記或不投票不熱心政治的人其實為數不少. 我所見的原因如下:

1. 他們在香港最繁榮的時候成長, 當他們還是現在抗爭的小朋友的年紀. 並沒有太多的事情, 所以什麼選舉權, 抗爭其實是EPA 科目中的東西, 並不貼身.

2. 當年的教育還是權威性比較多, 要聽話.

3. 他們的父母或許已經移民, 所以有外國護照.

4. 賺錢的黃金年齡, 穩定比較好.

其實筆者身邊也有不少這些朋友, 對這些人其實不妨談他們所關心的. 例如希望賺錢的, 就和他們聊資金流走, 樓價的問題. 其實他們所關心的東西, 一定可以拉到去政治, 聊他們關心的東西就好了. 就算是家庭主婦, 也必然有很多東西是可以聊的. 例如 : AEON超級市場, 那個街市比較平.

這個技考叫MOTIVATIONAL INTERVIEWING, 對這些人, 用這技考去滲入, 其實非常有效. 步驟如下 :

1. 聊他們所關心的議題

2. 了解他們的想法

3. 這個想法的好處

4. 這個想法的壞處

5. 將來的祈望

6. 可以作出的改變

到老一輩的人, 也就是現在人口最多的人, 這一群人, 老實是比較難處理的, 蛇齋餅粽, 還有他們本身的情意結, 受TVB, 一些表面中立實則藍絲所毒,已我所見他們的理由如下

1. 他們有一群是在香港最多機會的時候賺了很多錢, 所以他們不了解現在年輕一輩的苦況, 加上他們權威性的中國傳統長輩思考模式, 給他們任何FACT 也沒有用

2. 他們有些是港英時代, 受過不公平待遇, 對外國的模式抗拒

3. 對中國有情意結.

對這些人, 筆者認為, 動之以情比曉之以理來得有用. 因為他們只選擇性看見或聽見一些所謂的事實.

人類害怕孤獨, 感到有情, 溫暖, 被渴望被需要是每一個人的共通點. 不要再說他們是廢老, 不要和他們理論.

動之以情, 讓他們感到被接納, 比不段給他們看一些FACT 有用.

希望大家從個人開始, 慢慢感染身邊的人

SOURCE : HK01 / 2016 BY CENSUS